\newpage
\section{Giới thiệu}

\paragraph{}{Đây là bài báo cáo cho \textbf{Lab 1 - Dự đoán giá xe}, môn Phương pháp toán cho Trí tuệ nhân tạo, lớp Trí tuệ nhân tạo Khóa 2023 (23TNT1), Khoa Công nghệ thông tin, Trường Đại học Khoa học tự nhiên - Đại học Quốc gia TP.HCM. Trong bài báo cáo này, chúng tôi sẽ trình bày phương pháp \textbf{dự đoán giá xe} bằng \textbf{mô hình hồi quy tuyến tính} dựa trên dữ liệu huấn luyện được cho trước.}

\paragraph{}{\textbf{Báo cáo được thực hiện bởi nhóm các thành viên:}} 
\begin{itemize}
    \item Nguyễn Đình Hà Dương (23122002)
    \item Nguyễn Lê Hoàng Trung (23122004)
    \item Đinh Đức Tài (23122013)
    \item Hoàng Minh Trung (23122014)
\end{itemize}

\paragraph{}{\textbf{Đường dẫn repository Github của báo cáo:}} \href{https://github.com/ductai05/Math-For-AI}{https://github.com/ductai05/Math-For-AI} \cite{repo}

\paragraph{}{\textbf{Bảng phân công nhiệm vụ cho từng thành viên:}}

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\label{tab:phancongnv}
\begin{tabular}{|c|c|l|}
\hline
\textbf{Họ và tên} & \textbf{MSSV} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nhiệm vụ}} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nguyễn Đình \\ Hà Dương\end{tabular} &
  23122002 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Linear regression với phương pháp PCA.\\ - Cơ sở toán học của Linear regression \& Ridge regression \& PCA.\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nguyễn Lê \\ Hoàng Trung\end{tabular} &
  23122004 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Polynomial linear regression.\\ - Cơ sở toán học của Polynomial linear regression. Code testing.\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Đinh \\ Đức Tài\end{tabular} &
  23122013 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Data preprocessing, visualization, encoding, normalization.\\ - Simple linear regression \& Evaluation metrics. Review report.\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Hoàng \\ Minh Trung\end{tabular} &
  23122014 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Multiple linear regression \\ - Cơ sở toán học của Multiple linear regression \& Lasso regression\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{}{\textbf{Các thư viện và công nghệ sử dụng:}}

\begin{itemize}
    \item Numpy: thư viện Python để xử lý số học.
    \item Pandas: thư viện Python để thao tác và xử lý dữ liệu.
    \item Matplotlib: thư viện Python để trực quan hóa dữ liệu.
    \item Jupyter Notebook (thông qua jupyter, ipykernel): Môi trường làm việc tương tác cho phép kết hợp mã thực thi, văn bản mô tả (Markdown), công thức toán học và trực quan hóa trong cùng một tài liệu.
    \item Visual Studio Code: Trình soạn thảo mã nguồn (IDE). 
    \item Git, Github: Quản lý dự án, lưu và chia sẻ source code.
\end{itemize}

\pagebreak